\section{Introdução}
%responsável: Fabio \textbf{já revisado por: Fabs}

Ao longo do Século 20, boa parte da inovação na indústria de alta tecnologia foi desenvolvida em médias e grandes organizações, sejam elas corpora\-ções privadas ou laboratórios de pesquisa governamentais, civis ou militares \cite{Chesbrough2008}. No final do século, a partir da inovadora legislação americana, o \emph{Bayh-Dole Act} de 1980, e leis similares em outros países \cite{Mowery2004}, um arcabouço legal para transferência de tecnologia de universidades e institutos de pesquisas públicos para a industria de alta tecnologia foi estabelecido. Isso promoveu um aumento na velocidade com que os avanços científicos eram transformados em produtos tecnológicos e negócios economicamente viáveis. Contudo, com o grande crescimento e a popularização da Internet na década de 1990 e das tecnologias móveis na década de 2000, a velocidade de criação e adoção de novas tecnologias aumentou ainda mais. 

Os ciclos de desenvolvimento, da concepção da ideia à comercialização do produto, demoram tipicamente de 5 a 10 anos em grandes empresas \cite{ries:2011} e se dão por meio dos mecanismos tradicionais de transferência de tecnologia; este tempo é necessário dada a inerente burocracia e falta de agilidade associadas a grandes organizações estruturadas hierarquicamente.
Por outro lado, na era da Internet, ideias inovadoras podem ser concebidas, implementadas, testadas e comercializadas em 1 ou 2 anos ou, em alguns casos extremos, numa questão de alguns poucos meses \cite{benkler:2006,goldman:2005}. Após 5 ou 10 anos, muitas vezes, essas tecnologias são substituídas por uma geração mais nova e se tornam obsoletas.

Dessa forma, os mecanismos tradicionais para inovação tecnológica largamente utilizados no Século 20 muitas vezes não são apropriados para uma grande gama de novas ideias tecnológicas relacionadas à computação, software e à internet.

Startups de Software oferecem um ambiente muito mais ágil para a concep\-ção e desenvolvimento de ideias inovadoras a um custo mais baixo. Uma startup é uma organização temporária em busca de um modelo de negócios rentável, repetitível e escalável
\cite{Blank2012}. Uma pequena startup fundada por dois ou três empreendedores e alguns poucos funcionários podem produzir e testar a viabilidade de dezenas de possibilidades para uma nova ideia de negócio, desenvolvendo um produto viável em questão de poucos meses. Recentemente, essa agilidade tem levado à criação de milhares de startups de software ao redor do mundo todos os anos. De acordo com o maior banco de dados de startups disponível \cite{crunchbase:2014}, mais de 200 mil startups foram fundadas nos últimos 10 anos. Essas iniciativas tem se concentrado em alguns poucos centros regionais onde um ecossistema de suporte ao empreendedorismo tecnológico floresceu. Indiscutivelmente, o Vale do Silício na California é o principal centro mundial de startups de software tendo sido o berço da maioria das principais empresas de TI da atualidade. Em seguida, centros como Tel-Aviv em Israel, Nova Iorque e Boston nos EUA e Londres e Paris na Europa também se destacam. O Brasil ainda está bem atrás destes grandes centros, mas cidades como São Paulo, Belo Horizonte, Recife, Rio de Janeiro, Porto Alegre e Campinas possuem um bom potencial para tornarem-se centros significativos para startups ao longo da próxima década.

No Século 21, a capacidade de um país desenvolver nova ciência e transformá-la em tecnologias inovadoras que levem a negócios sustentáveis, gerando lucro e empregos de alta qualidade é de fundamental importância para o desenvolvimento econômico e social  para a qualidade de vida de seus cidadãos \cite{unece:2012}. Com este minicurso, esperamos contribuir para difundir os conceitos básicos e as principais técnicas relacionadas ao empreendedorismo digital e incentivar jovens entre 20 e 70 anos a trilhar o caminho do empreendedorismo.

\paragraph{Empreendedorismo no governo }
%responsável: Fabs \textbf{já revisado por: Fabio}

Um país pode aproveitar-se do aprendizado na área de empreendedorismo não apenas em suas questões econômicas. Na área política, por exemplo, é comum a falta de alinhamento entre a definição de políticas públicas e as necessidades dos cidadãos por elas atingidos. É frequente por parte do poder executivo, a aplicação de consideráveis quantias de dinheiro público para a execução de políticas e aplicação de leis em ambientes de grande incerteza sobre os resultados dessas políticas. Nesse sentido, projetos governamentais inovadores e startups operam em condições muito similares, sendo chave para o sucesso, tanto para empreendedores quanto para pessoas responsáveis pela implantação de políticas públicas, aplicar técnicas semelhantes com o intuito de maximizar a satisfação das pessoas. 

Desde abril de 2009, o Governo dos Estados Unidos possui entre suas fileira um CTO (\emph{Chief Technology Officer of the United States}) cargo criado pelo Presidente Obama. Em julho de 2010, o presidente americano sancionou uma lei, que dentre outras ações, criava o \emph{Consumer Federal Protection Bureau (CFPB)} com o intuito de proteger americanos de práticas de empréstimo predatórias por parte de empresas estrangeiras. A Aneesh Chopra, o primeiro CTO dos EUA, foi delegada a tarefa de construir o CFPB. Aneesh foi ao Vale do silício à procura de empreendedores que pudessem ajudá-lo. No Vale, ele encontrou Eric Ries, o criador da metodologia Lean Startup, e trouxe Eric para o projeto. Usando as metodologias e técnicas apresentadas nesse livro, Eric, Aneesh e sua equipe construíram não só o CFPB, mas uma série de outros projetos inovadores no governo americano. Todd Park, um empreendedor de sucesso, e sucessor de Aneesh como segundo CTO dos EUA, deu sequência a esse trabalho construindo uma incubadora de projetos (\emph{startups}) no governo americano, chegando a implementar um sistema de acesso aos dados para veternamos americanos, o \emph{Blue Button for America}~\footnote{\url{http://radarparlamentar.polignu.org/}}, um sistema mais ágil para aprovação de equipamentos médicos pelo FDA através do \emph{InnovationPathway}~\footnote{\url{http://www.fda.gov/AboutFDA/CentersOffices/OfficeofMedicalProductsandTobacco/CDRH/CDRHInnovation/InnovationPathway/default.htm}} entre inúmeros outros projetos~\footnote{\url{http://www.whitehouse.gov/innovationfellows}}.

Não é só o governo americano que caminha rumo a essas ideias. O governo brasileiro tem usado um outro instrumento, mais informal, porém eficaz, para aplicação da estratégia de startups em políticas públicas. As \emph{Hackathons}, são eventos onde desenvolvedores, administradores de empresas e pessoas envolvidas em projetos sociais se encontram para propor soluções para problemas governamentais. Em 2013, o governo federal realizou dezenas de \emph{hackathons}, entre elas a \emph{Hackathon} da Câmara dos Deputados onde participantes propuseram soluções inovadoras para o aumento da eficiência do processo legislativo e a \emph{Hackathon} do INEP onde dados abertos a respeito dos resultados do ENEM e outros exames de avaliação do ensino brasileiro foram disponibilizados. Em ambas as \emph{hackathons}, foram aplicadas técnicas de empreendedorismo, como as apresentadas nas seções a seguir. Entre os inúmeros projetos que resultaram desses eventos, podemos destacar o Radar Parlamentar~\footnote{\url{http://radarparlamentar.polignu.org/}}, com gráficos e informações a respeito da composição, decisões no Poder Legislativo e a Escola que Queremos~\footnote{\url{http://www.escolaquequeremos.org/}}, para educação, sendo uma forma de aferir a qualidade de inúmeros indicadores de escolas públicas no Brasil.

\paragraph{Empreendedorismo em grandes empresas}
%responsável: Julian revisor: Fabio

Em uma grande empresa a rotina de trabalho é bem definida e já está consolidada, ou em alguns casos até engessada. 
No entanto, a concorrência e as adversidades do mercado pressionam essa grande corporação a procurar soluções alternativas aos processos que realiza, aos produtos que produz e aos serviços prestados.

As grandes empresas que desejam continuar prosperando precisam se reinventar, porém, mudanças de rumo em empresas grandes são mais custosas do que em pequenas startups, muitas vezes são gastos meses ou anos em planejamentos que são complexos, gastam muitos recursos e não terminam com sucesso. Investir em projetos de inovação (ou remodelação) acaba sendo uma alternativa. As boas práticas do empreendedorismo apresentadas neste minicurso são voltadas à  experimentação,  à medição de resultados e ao aprendizado,  e se encaixam bem nas grandes empresas.

Ries~\cite{ries:2011}, comenta que construir esses sistemas de experimentação é responsabilidade da alta gestão da empresa. Um exemplo disso foi o SnapTax, um produto inovador para facilitar o preenchimento de formulários de imposto usando uma câmera fotográfica. Criado pela Intuit~\footnote{\url{www.intuit.com}}, uma grande corporação que deu liberdade para a equipe de 5 pessoas usarem um processo experimental de desenvolvimento assim como ocorre nas startups enxutas. Porém, essa liberdade veio acompanhada de uma gestão madura o suficiente para acompanhar esse processo de desenvolvimento.

%Felipe Matos, fundador da @Startupfarm e diretor de operacoes do programa StartUp Brasil diz que no governo e ilegal inovar

% Notas do fabs (copy paste)
% O princípio jurídico da legalidade tem dois lados.
% Para o cidadão, o Artigo 5, inciso II da constituição de 88 diz: Ninguém será obrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa senão em virtude de lei;
% Para o funcionário público ou detentor de cargo público, o princípio da legalidade diz (Artigo 37, caput): Na Administração Pública não há liberdade nem vontade pessoal. Enquanto na administração particular é lícito fazer tudo que a lei não proíbe, na Administração Pública só é permitido fazer o que a lei autoriza. A lei para o particular significa “pode fazer assim”; para o administrador público significa “deve fazer assim”.A legalidade, como princípio de administração (CF, art.37, caput), significa que o administrador público está, em toda a sua atividade funcional, sujeito ao mandamentos da lei e às exigências do bem comum, e deles não se pode afastar ou desviar, sob pena de praticar ato inválido e expor-se a responsabilidade disciplinar, civil e criminal, conforme o caso.

\paragraph{Empreendedorismo social}
%responsável: Fabio \textbf{já revisado: Julian}

Empreendedorismo social é o processo de buscar soluções inovadoras para problemas sociais. Este minicurso é voltado principalmente para o empreendedorismo de negócios, mas boa parte das técnicas que veremos aqui podem também ser aplicadas ao empreendedorismo social. Em particular, a adaptação e aprendizado contínuos são fundamentais em ambos os casos para se chegar a negócios sustentáveis.

Quando falamos em empreendedorismo em negócios, normalmente, medimos o sucesso do empreendimento em termos do dinheiro arrecadado. Já no caso do empreendedorismo social, o que conta é o benefício para a sociedade. Empreendimentos sociais podem ter ou não ter fins lucrativos, mas eles sempre se diferenciam por ter o objetivo de maximizar os ganhos sociais ao invés de maximizar os lucros. O objetivo do empreendedor tradicional é criar um novo negócio rentável, já o objetivo do empreendedor social é transformar a sociedade positivamente \cite{Martin2007}.

Um exemplo clássico de empreendedor social é Muhammad Yunus de Bangladesh que foi o fundador do Banco Grameen que introduziu o conceito de microcrédito como forma de dar apoio a pequenos empreendedores em comunidades menos favorecidas \cite{Alvord2004}. Suas iniciativas resultaram numa revolução do microfinanciamento através da qual milhões de pessoas em áreas rurais de todo o globo tiveram acesso a pequenos empréstimos. Yunus recebeu o prêmio Nobel da Paz em 2006 pelo seu trabalho.

