\section{A Startup Enxuta}

% 500 palavras
\subsection{Introdução} 
responsável: Fabs revisor:

Por muito tempo, a cultura no mundo das startups girou em torno do mito de que um time brilhante, desenvolvendo um grande produto, com uma tecnologia fantástica e a ideia certa no momento certo são os principais elementos para uma startup de sucesso. A história por outro lado apresenta uma série de empresas que mesmo detendo essas características falharam completamente. 

Empreendedores experientes, com um histórico de sucesso, bem como falhas, passaram a procurar elementos, características determinantes para o sucesso de uma startup. Eric Ries, coloca de maneira muito precisa em seu livro Lean Startup, como sua experiência o fazia rejeitar o até então mantra de sucesso das startups a procura pelo processo, pelas características que realmente importavam. Em suas palavras "se uma startup poderia ser engendrada pela aplicação de um processo, então esse processo poderia ser aprendido, e desta forma, poderia ser ensinado"

- Entrepreneurship is management
- steve blank customer development, agile development
- Lean: Modelo toyota, management theories

% 500 palavras
\subsection{Histórico}
responsável: Fabs revisor:

- IMVU
- abertura para testar o novo
- steve blank
- Startup lessons learned
- lean startup movement

% 1500 palavras
\subsection{O que é uma startup}
responsável: Fabs revisor:

- A human instituition designed to create new products and services under the condition of extreme uncertainty. 

- esforço de institution building

- Product/Strategy/Vision

- O empreendedor (já tem um pouco depois)

% 1500 palavras
\subsection{O Método \emph{Lean Startup}}
responsável: Fabs revisor:

Para podermos falar com detalhes do método Lean Startup, é necessario primeiramente descrever os seus cinco princípios:

\begin{enumerate}

\item \textbf{Empreendedores estão por todas as partes}. Empreendedores não precisam necessariamente ser um grupo de jovens trabalhando de suas casas, ou como e comum nos EUA, de uma garagem. Qualquer time trabalhando em uma instituição, com as características definidas na seção anterior, ou seja, que é desenhada para criar novos produtos e serviços sob condições de extrema incerteza é um time de empreendedores. Não importa se se trata do governo, ou de uma grande instituição. 

\item \textbf{Empreendedorismo é gestão}. Como uma startup é uma instituição, e não apenas um produto, ela requer uma nova forma de gestão especificamente desenhada para guiar a empresa por um caminho em meio as incertezas. 

\item \textbf{Aprendizado Validado}. Startups não existem somente para satisfazer clientes, gerar dinheiro ou construir um produto. Elas existem para aprender como construir um negócio sustentável. Esse aprendizado, deve ser validado, de maneira científica através da execução frequente de experimentos de forma a permitir o teste de cada um dos elementos da sua visão.

\item \textbf{Construir-Medir-Aprender}. A atividade fundamental de uma startup é transformar ideias em produtos, medindo a resposta dos clientes para as sua ações e então aprender se devem pivotar ou perseverar. Todos os processos de uma startup devem acelerar esse ciclo. 

\item \textbf{Contabilidade associada a inovação}. A maneira de medir melhorias no processo de uma startup, e de responsabilizar as pessoas responsáveis pela inovação é através da contabilidade associada a inovação. É uma nova forma de contabilizar através da utilização de métricas associadas a satisfação do cliente. 

\end{enumerate}

- solid strategy
- chaos approach

- value vcs waste

- Build Measure Learn Loop
- Experiment + Leap + Test + Measuare
- Pivot/Persevere

% 1000 palavras
\subsection{Práticas do Método \emph{Lean Startup}}
responsável: Fabs revisor:

- Batch

- Aquelas que serão abordadas depois (MVP, AAARRR, Métricas, Cohort)

- Grow

- Adapt

- Innovate

- Waste Not

- get out of the building